\documentclass{beamer}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{tikz}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

\usepackage{ulem}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[]{amsthm}

\usetheme{berlin}
\useinnertheme[shadows]{rounded}
\useoutertheme[]{infolines}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\usepackage{palatino}
\usefonttheme{serif}

\title{Prečkanje puščave neznane velikosti}
\subtitle{Diplomski seminar}
\author[Justin Raišp]{Justin Raišp \\ \footnotesize Mentor: izr. prof. dr. David Dolžan}
\institute[FMF]{Fakulteta za matematiko in fiziko}
\date{21. 11. 2022}

\newtheorem{definicija}[]{Definicija}[]
\newtheorem{izrek}{Izrek}
\newtheorem{lema}{Lema}

%\qedhere

\begin{document}

% ===================================================================
\frame{\titlepage}

% -------------------------------------------------------------------
\section{Uvod}

% -------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
   \frametitle{Predstavitev problema}
    Potrebno je prečkati puščavo neznane velikosti, pri čemer imamo na začetku na voljo neomejeno količino goriva, 
    vendar imamo končen rezervoar za gorivo v avtu. Brez škode za splošnost predpostavimo:
    \begin{itemize}
        \item rezervoar ima kapaciteto $1$ liter goriva,
        \item za $1$ kilometer potrebujemo $1$ liter goriva,
        \item poraba goriva je konstantna skozi celotno pot.
    \end{itemize}
    Zanima nas optimalna strategija postavljanja postaj z gorivom, da dosežemo cilj, pri čemer porabimo čim manjšo količino goriva.
\end{frame}
% ===================================================================
% -------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
    \frametitle{Že rešeni problemi}
    Prečkanje puščave je v matematiki znan problem, ki se je prvič pojavil že v 9. stoletju, trenutna različica 
    problema pa se je pojavila v letu 1947 s strani Nathan Jacob Fine-a, vendar so ti problemi predpostavljali, da 
    poznamo širino dane puščave.
 \end{frame}
 % -------------------------------------------------------------------
 \section{Reševanje problema} 

 % -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
     \frametitle{Ideja}
     Z $n$ označimo količino goriva.
     \begin{itemize}
        \item $n = 1$: Peljemo se $\frac{1}{2}$ in se vrnemo na začetek
        \item $n = 2$: Peljemo se $\frac{1}{4}$, shranimo $\frac{1}{2}$ in se vrnemo. Nato se peljemo $\frac{1}{4}$, poberemo $\frac{1}{4}$, se peljemo 
        $\frac{1}{2}$, se vrnemo in po poti poberemo $\frac{1}{4}$,
        \item $n = 3$: Peljemo se $\frac{1}{6} + \frac{1}{4} + \frac{1}{2}$ in se vrnemo, vmes imamo $2$ postaji,
        \item[{$\vdots$}]
        \item $n = k$: Peljemo se $\frac{1}{2k} + \frac{1}{2(k-1)} + \dots + \frac{1}{4} + \frac{1}{2}$, vmes pa imamo $k - 1$ postaj.

     \end{itemize}

 \end{frame}
 
 % -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
    \frametitle{Ideja}
    Ker imamo pot v obe smeri, pomeni da prevozimo  
    $$2\sum_{n=1}^{k} \frac{1}{2n} = \sum_{n=1}^{k} \frac{1}{n},$$
    kar nam da harmonično vrsto, katera divergira ko $k \to \infty$, torej lahko prevozimo 
    vsakršno razdaljo. $k$-to delno vsoto harmonične vrste lahko aproksimiramo z 
    $$\sum_{n=1}^{k} \frac{1}{n} \approx ln(k) + \gamma,$$ kjer je $\gamma \approx 0.577$ Euler-Macheronijeva konstanta.
    Torej lahko ocenimo, da za $d$ kilometrov in nazaj, potrebujemo $O(e^{2d})$ litrov goriva. Torej za velike $d$, je cena 
    goriva za razdaljo $d$ sorazmerna $7.389^d$.
\end{frame}

 % -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
    \frametitle{Učinkovitost strategije}
    Učinkovitost strategije ocenimo s "konkurenčnim razmerjem v najslabšem primeru", ki je značilen za ocenjevanje učinkovitosti pri 
    problemih, kjer ključne informacije niso znane vnaprej. Definiran je kot: 
    $$\frac{\text{Najvišja cena z danim algoritmom}}{\text{Optimalna cena, če poznamo razdaljo apriori}} $$
\end{frame}


 % -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
    \frametitle{Razvrščanje vnaprej}
    Definiramo \textbf{razvrščanje vnaprej}: predpostavimo, da smo na postaji in s $p$ 
    označimo razdaljo do predhodne postaje in trenutno količino goriva, vključno z gorivmo na postaji s $f$. Če velja 
    $f - p \geq 1$, gremo naprej s polnim rezervoarjem. Sicer se vrnemo s $p$ litri goriva. Ideja je, da se
    premikamo naprej dokler je možno. Definiramo \textit{skok} kot premikanje med dvema sosednjima postajama in
    \textit{izlet} kot pot od začetka do določene postaje in nazaj.
\end{frame}

 % -------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
    \frametitle{Razvrščanje vnaprej}
    \begin{lema}
        Razvrščanje skokov vnaprej je optimalna strategija.
    \end{lema}
\end{frame}

 % -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
    \frametitle{Enakomerno razporejene postaje}
    Najpreprostejši način reševanja tega problema bi bile enakomerno razporejene postaje z gorivom.  \\
    Za primer vzamemo enakomerno razporejene postaje na razdalji $\frac{1}{3}$.
    \begin{itemize}
        \item Povratna pot do prve postaje nas stane $\frac{1}{3}$ v vsako smer, vmes pa shranimo $\frac{1}{3}$ goriva,
        \item Dve takšni poti nam omogočita $\frac{2}{3}$ goriva na prvi postaji,
        \item Na tretji poti porabimo $\frac{1}{3}$ do prve postaje, vzamemo $\frac{1}{3}$, se peljemo do 
                druge postaje, odložimo $\frac{1}{3}$, in se vrnemo na začetek z vmesno postajo na $\frac{1}{3}$.
    \end{itemize}
\end{frame}


 % -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
    \frametitle{Enakomerno razporejene postaje}
    Z $f(n)$ označimo začetno količino goriva, potrebnega za dostavo $\frac{1}{3}$ goriva do $n$-te 
    postaje, s predpostavko, da so vse vmesne postaje prazne. Potem velja
    \begin{itemize}
        \item $f(1) = 1$,
        \item $f(2) = 2 f(1) + 1 = 3$,
        \item $f(3) = 2 f(2) + 2 f(1) + 1 = 9$
        \item[{$\vdots$}]
    \end{itemize}
    Za $n$-to postajo dobimo formulo:
        $$f(n) = 1 + \sum_{i=1}^{n-1} 2f(i) = 3^{n-1}$$
    Torej, če imamo $3$ postaje na kilometer, nas povratna pot dolžine $d$ stane $3^{3d-1} = O(27^d)$.
\end{frame}


 % -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
    \frametitle{Enakomerno razporejene postaje}
    Če postavimo postaje na razdalji  $\frac{1}{4}$ , nas povratna pot dolžine $d$ stane $O(16^d)$,
    kar je veliko boljše kot $O(27^d)$, vendar veliko slabše kot $O(7.389^d)$, kar dobimo pri optimalni strategiji
    pri znani razdalji. Zaradi večje eksponentne rasti teh strategij, je njihov konkurenčni kriterij neomejen.
    Da se pokazati, da pri nobeni strategiji z enakomerno razporejenimi postajami ne moremo doseči končnega 
    konkurenčnega razmerja.
\end{frame}


 % -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
    \frametitle{Enakomerno razporejene postaje}
    \begin{izrek}
        Pri razvrščanju naprej z enakoremo razporejenimi postajami $\frac{1}{k}$ narazen, asimptotična
        cena za doseganje dane razdalje raste eksponentno z razdaljo, in osnova eksponenta je omejena od spodaj z
         $(\frac{k}{k-2})^k$
    \end{izrek}
\end{frame}


% -------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
    \frametitle{Enakomerno razporejene postaje}
    \begin{lema}
        Pri razvrščanju vnaprej, za katerikoli sosednji postaji velja, da lahko vedno izboljšamo učinkovitost 
        tako, da med njima postavimo novo postajo. Optimalna pozicija za novo postajo je na sredini med danima 
        postajama.
    \end{lema}
\end{frame}


 % -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
    \frametitle{Optimalnost}
    Da se pokazati, da je razvrščanje vnaprej optimalna strategija. Vendar če imamo enakomerno razporejene 
    postaje na razdaljah $\frac{1}{k}$, nam lema pokaže, da lahko učinkovitost povečamo, če dodamo na sredino vsakih dveh postaj novo postajo. 
    Posledično z nobeno strategijo z enakomerno razporejenimi postajami za neznano razdaljo, ne dosežemo končnega "konkurenčnega
    razmerja v najslabšem primeru", saj je edini način da dosežemo stopnjo $e^{2}$, da $k$ pošljemo v neskončnost, kar bi 
    pomenilo, da bi potrebovali neskončno količino goriva za katerokoli razdaljo od začetka.
    \end{frame}

% -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
    \frametitle{Iteracija}
    V nadaljevanju se bom ukvarjal z iterativnim pristopom k temu problemu in kako s pomočjo dinamičnega programiranja  
    določimo končno "konkurenčno razmerje v najslabšem primeru".
   \end{frame}

% -------------------------------------------------------------------   
\section{Zaključek} 
% -------------------------------------------------------------------
 \begin{frame}
    \frametitle{Literatura}
    \begin{thebibliography}{9}
        \bibitem{A jeep crostting a desert of unknown width}
        Richard E. Korf (2022) \textit{A Jeep Crossing a Desert of Unknown Width}, The
        American Mathematical Monthly, 129:5, 435-444, DOI: 10.1080/00029890.2022.2051404
                
        \bibitem{Harmonic series}
        Weisstein, Eric W, \textit{Harmonic Series}, [ogled 11. 11. 2022], dostopno na \url{https://mathworld.wolfram.com/HarmonicSeries.html}
        \end{thebibliography}
   \end{frame}
\end{document}
